Update Proj.v
version SOS

Proj.v
@@ -19,9 +19,9 @@
 | 2.3.1 |              |              |
 | 2.3.2 |              |              |
 | 2.3.3 |              |              |
-| 2.4.1 |              |    non traité|
-| 2.4.2 |              |    non traité|
-| 2.4.3 |              |    non traité|
+| 2.4.1 |              |              |
+| 2.4.2 |              |              |
+| 2.4.3 |              |              |
 | 2.4.4 |              |    non traité|
 |-------+--------------+--------------|
 | 3.1   |              |              |
@@ -44,65 +44,391 @@
 
 (** 2.3.1 **)
 
-Theorem reduction_Pcarre_2 : SN (Pcarre_2) [0;0;1] [2;4;5].
+(* On importe les bibliothèques de Coq utiles pour le TD   *)
+
+Require Import Bool Arith List.
+Import List.ListNotations.
+
+(* ========================================================================== *)
+(** * Préliminaires *)
+(** ** Syntaxe des expressions arithétiques *)
+
+Inductive aexp :=
+| Aco : nat -> aexp (** constantes *)
+| Ava : nat -> aexp (** variables *)
+| Apl : aexp -> aexp -> aexp
+| Amu : aexp -> aexp -> aexp
+| Amo : aexp -> aexp -> aexp
+.
+
+(** ** Syntaxe des expressions booléennes *)
+
+Inductive bexp :=
+| Btrue : bexp
+| Bfalse : bexp
+| Bnot : bexp -> bexp
+| Band : bexp -> bexp -> bexp
+| Bor : bexp -> bexp -> bexp
+| Beq : bexp -> bexp -> bexp    (* test égalité de bexp *)
+| Beqnat : aexp -> aexp -> bexp (* test égalité de aexp *)
+.
+
+(** ** Syntaxe du langage impératif WHILE *)
+
+Inductive winstr :=
+| Skip   : winstr
+| Assign : nat -> aexp -> winstr
+| Seq    : winstr -> winstr -> winstr
+| If     : bexp -> winstr -> winstr -> winstr
+| While  : bexp -> winstr -> winstr
+.
+
+(* -------------------------------------------------- *)
+(** ** États *)
+
+Definition state := list nat.
+
+
+Fixpoint get (x:nat) (s:state) : nat :=
+match x,s with
+| 0   , v::_      => v
+| S x1, _::l1 => get x1 l1
+| _   , _         => 0
+end.
+
+
+Fixpoint update (s:state) (v:nat) (n:nat): state :=
+match v,s with
+| 0   , a :: l1 => n :: l1
+| 0   , nil     => n :: nil
+| S v1, a :: l1 => a :: (update l1 v1 n)
+| S v1, nil     => 0 :: (update nil v1 n)
+end.
+
+(* ----------------------------------------------- *)
+(** ** Sémantique fonctionnelle de aexp et de bexp *)
+
+Fixpoint evalA (a: aexp) (s: state) : nat :=
+  match a with
+  | Aco n => n
+  | Ava x => get x s
+  | Apl a1 a2 =>  evalA a1 s + evalA a2 s
+  | Amu a1 a2 =>  evalA a1 s * evalA a2 s
+  | Amo a1 a2 =>  evalA a1 s - evalA a2 s
+  end.
+
+Definition eqboolb b1 b2 : bool :=
+  match b1, b2  with
+  | true , true  => true
+  | false, false => true
+  | _    , _     => false
+  end.
+
+Fixpoint eqnatb n1 n2 : bool :=
+  match n1, n2 with
+  | O    , O     => true
+  | S n1', S n2' => eqnatb n1' n2'
+  | _    , _     => false
+  end.
+
+Fixpoint evalB (b : bexp) (s : state) : bool :=
+  match b with
+  | Btrue => true
+  | Bfalse => false
+  | Bnot b => negb (evalB b s)
+  | Band e1 e2 => (evalB e1 s) && (evalB e2 s)
+  | Bor e1 e2 => (evalB e1 s) || (evalB e2 s)
+  | Beq e1 e2 => eqboolb (evalB e1 s) (evalB e2 s)
+  | Beqnat n1 n2 => eqnatb (evalA n1 s) (evalA n2 s)
+  end.
+
+
+(* ========================================================================== *)
+
+(** * SOS (Sémantique opérationnelle à petits pas) du langage While *)
+
+Inductive config :=
+| Inter : winstr -> state -> config
+| Final : state -> config.
+
+(* La relation pour un pas de SOS *)
+
+Inductive SOS_1: winstr -> state -> config -> Prop :=
+| SOS_Skip     : forall s,
+                 SOS_1 Skip s (Final s)
+
+| SOS_Assign   : forall x a s,
+                 SOS_1 (Assign x a) s (Final (update s x (evalA a s)))
+
+| SOS_Seqf     : forall i1 i2 s s1,
+                 SOS_1 i1 s (Final s1) ->
+                 SOS_1 (Seq i1 i2) s (Inter i2 s1)
+| SOS_Seqi     : forall i1 i1' i2 s s1,
+                 SOS_1 i1 s (Inter i1' s1) ->
+                 SOS_1 (Seq i1 i2) s (Inter (Seq i1' i2) s1)
+
+| SOS_If_true  : forall b i1 i2 s,
+                 evalB b s = true  ->
+                 SOS_1 (If b i1 i2) s (Inter i1 s)
+| SOS_If_false : forall b i1 i2 s,
+                 evalB b s = false ->
+                 SOS_1 (If b i1 i2) s (Inter i2 s)
+
+| SOS_While    : forall b i s,
+                 SOS_1 (While b i) s (Inter (If b (Seq i (While b i)) Skip) s)
+.
+
+(** Fermeture réflexive-transitive de SOS_1 *)
+(** Cette sémantique donne toutes les configurations atteignables
+    par un (AST de) programme en partant d'un état initial.
+ *)
+
+Inductive SOS : config -> config -> Prop :=
+| SOS_stop  : forall c, SOS c c
+| SOS_again : forall i1 s1 c2 c3,
+              SOS_1 i1 s1 c2 -> SOS c2 c3 ->
+              SOS (Inter i1 s1) c3.
+
+
+(* ========================================================================== *)
+
+Definition N0 := Aco 0.
+Definition N1 := Aco 1.
+Definition N2 := Aco 2.
+Definition N3 := Aco 3.
+Definition N4 := Aco 4.
+
+
+(** * I *)
+
+(** *** Calcul du carré avec des additions *)
+(** On code dans While un programme Pcarre correspondant à
+    while not (i=n) do {i:= 1+i; x:= y+x ; y:= 2+y} *)
+Definition Il := 0.
+Definition Ir := Ava Il.
+Definition Xl := 1.
+Definition Xr := Ava Xl.
+Definition Yl := 2.
+Definition Yr := Ava Yl.
+
+Definition incrI := Assign Il (Apl N1 Ir).
+Definition incrX := Assign Xl (Apl Yr Xr).
+Definition incrY := Assign Yl (Apl N2 Yr).
+Definition corps_carre := Seq incrI (Seq incrX incrY).
+Definition Pcarre_2 := While (Bnot (Beqnat Ir (Aco 2))) corps_carre.
+Definition Pcarre n := While (Bnot (Beqnat Ir (Aco n))) corps_carre.
+(** Nouveau : on peut jouer avec des programmes qui bouclent *)
+Definition Pcarre_inf := While Btrue corps_carre.
+
+Lemma SOS_Pcarre_2_1er_tour : SOS (Inter Pcarre_2 [0;0;1]) (Inter Pcarre_2 [1; 1; 3]).
 Proof.
-  cbv [Pcarre_2].
-  eapply SN_While_true.
-  { cbn. reflexivity. }
-  { cbv [corps_carre].
-    eapply SN_Seq.
-    + apply SN_Assign.
-    + cbn. cbv[incrX]. cbv[incrY]. eapply SN_Seq.
-    - apply SN_Assign.
-    - cbn. apply SN_Assign.
-  }
-  
+  eapply SOS_again.
+  { apply SOS_While. }
+  eapply SOS_again.
+  { apply SOS_If_true. reflexivity. }
+  eapply SOS_again.
+  {unfold corps_carre. apply SOS_Seqi. apply SOS_Seqf. cbv[incrI]. apply SOS_Assign. }
+  eapply SOS_again.
+  {apply SOS_Seqi. apply SOS_Seqf. cbv[incrX]. apply SOS_Assign. }
+  eapply SOS_again.
+  {apply SOS_Seqf. cbv[incrY]. apply SOS_Assign. }
   cbn.
-  
-  eapply SN_While_true.
-  cbn. reflexivity.
-  { cbv [corps_carre].
-    eapply SN_Seq.
-    + apply SN_Assign.
-    + cbn. cbv[incrX]. cbv[incrY]. eapply SN_Seq.
-    - apply SN_Assign.
-    - cbn. apply SN_Assign.
-  }
-  cbn.
-  eapply SN_While_false.
-  cbn. reflexivity.
+  apply SOS_stop.
 Qed.
 
-(** 2.3.2 **)
-
-Lemma SN_SN' : forall i s s1, SN i s s1 -> SN' i s s1.
+Theorem SOS_Pcarre_inf_1er_tour : SOS (Inter Pcarre_inf [0;0;1]) (Inter Pcarre_inf [1; 1; 3]).
 Proof.
-  intros i s s1 sn.
-  induction sn as  [ (* SN_Skip *) s
-                   | (* SN_Assign *) x s a
-                   | (* SN_Seq *) i1 i2 s s1 s' sn1 hrec_sn1 sn2 hrec_sn2
-                   | (* SN_If_true *) cond i1 i2 s s' e sn hrec_sn
-                   | (* SN_If_false *) cond i1 i2 s s' e sn hrec_sn
-                   | (* SN_While_false *) cond i s hrec_sn
-                   | (* SN_While_true *)  cond i s s' hrec_sn
-                   ].
-  - apply SN'_Skip.
-  - apply SN'_Assign.
-  - eapply SN'_Seq.
-    + apply hrec_sn1.
-    + apply hrec_sn2.
-  - apply SN'_If_true.
-    + apply e.
-    + apply hrec_sn.
-  - apply SN'_If_false.
-    + apply e.
-    + apply hrec_sn.
-  - apply SN'_While_false. rewrite hrec_sn. reflexivity.
-  - (** Le sous-but le plus intéressant, où les formulations diffèrent entre
-        SN' et SN *)
-    apply SN'_While_true.
-    + rewrite H. reflexivity.
-    + eapply SN'_Seq.
-      -- apply IHsn1.
-      -- apply IHsn2.
+  eapply SOS_again.
+  { apply SOS_While. }
+  eapply SOS_again.
+  { apply SOS_If_true. reflexivity. }
+  eapply SOS_again.
+  {unfold corps_carre. apply SOS_Seqi. apply SOS_Seqf. cbv[incrI]. apply SOS_Assign. }
+  eapply SOS_again.
+  {apply SOS_Seqi. apply SOS_Seqf. cbv[incrX]. apply SOS_Assign. }
+  eapply SOS_again.
+  {apply SOS_Seqf. cbv[incrY]. apply SOS_Assign. }
+  cbn.
+  apply SOS_stop.
 Qed.
+
+Theorem SOS_Pcarre_2_V0 : SOS (Inter Pcarre_2 [0;0;1]) (Final [2;4;5]).
+Proof.
+  eapply SOS_again.
+  { apply SOS_While. }
+  eapply SOS_again.
+  { apply SOS_If_true. reflexivity. }
+  eapply SOS_again.
+  {unfold corps_carre. apply SOS_Seqi. apply SOS_Seqf. cbv[incrI]. apply SOS_Assign. }
+  eapply SOS_again.
+  {apply SOS_Seqi. apply SOS_Seqf. cbv[incrX]. apply SOS_Assign. }
+  eapply SOS_again.
+  {apply SOS_Seqf. cbv[incrY]. apply SOS_Assign. }
+  cbn.
+  eapply SOS_again.
+  { apply SOS_While. }
+  eapply SOS_again.
+  { apply SOS_If_true. reflexivity. }
+  eapply SOS_again.
+  {unfold corps_carre. apply SOS_Seqi. apply SOS_Seqf. cbv[incrI]. apply SOS_Assign. }
+  eapply SOS_again.
+  {apply SOS_Seqi. apply SOS_Seqf. cbv[incrX]. apply SOS_Assign. }
+  eapply SOS_again.
+  {apply SOS_Seqf. cbv[incrY]. apply SOS_Assign. }
+  cbn.
+  eapply SOS_again.
+  { apply SOS_While. }
+  eapply SOS_again.
+  { apply SOS_If_false. reflexivity. }
+  eapply SOS_again.
+  { apply SOS_Skip. }
+  apply SOS_stop.
+Qed.
+
+(** Le but de la suite est d'éviter les redites, puis éventuellement
+    de considérer le cas général Pcarre. *)
+
+(** Propriété essentielle de SOS, qui a un intérêt pratique. *)
+Theorem SOS_trans : forall c1 c2 c3, SOS c1 c2 -> SOS c2 c3 -> SOS c1 c3.
+Proof.
+  intros c1 c2 c3.
+  intros h1. 
+  induction h1.
+  - intro h2. apply h2.
+  - intro h2. eapply SOS_again.
+  { apply H. }
+  { apply IHh1. apply h2. }
+Qed.
+
+(** Il n'est pas demandé de faire celui-ci
+    (bien qu'un copié-collé d'un lemme précédent fonctionne). *)
+Lemma SOS_Pcarre_2_2e_tour : SOS (Inter Pcarre_2 [1; 1; 3]) (Inter Pcarre_2 [2; 4; 5]).
+Proof.
+Admitted.
+
+Theorem SOS_Pcarre_2_fini : SOS (Inter Pcarre_2 [2; 4; 5]) (Final [2; 4; 5]).
+Proof.
+  eapply SOS_again.
+  { apply SOS_While. }
+  eapply SOS_again.
+  { apply SOS_If_false. cbn. reflexivity. }
+  eapply SOS_again.
+  { apply SOS_Skip. }
+  apply SOS_stop.
+Qed.
+
+(** Même énoncé que SOS_Pcarre_2_V0. Utiliser SOS_trans *)
+Theorem SOS_Pcarre_2_fin_V1 : SOS (Inter Pcarre_2 [0;0;1]) (Final [2;4;5]).
+Proof.
+  apply SOS_trans with (Inter Pcarre_2 [1; 1; 3]).
+  - apply SOS_Pcarre_2_1er_tour.
+  - apply SOS_trans with (Inter Pcarre_2 [2; 4; 5]).
+    + apply SOS_Pcarre_2_2e_tour.
+    + apply SOS_Pcarre_2_fini.
+Qed.
+
+(** Généralisation à Pcarre *)
+
+(** On a besoin de deux lemmes arithmétiques, démontrables avec la tactique ring. *)
+Lemma Sn_2 n : S n + S n = S (S (n + n)).
+Proof. ring. Qed.
+
+Lemma Sn_carre n : S n * S n = S (n + n + n * n).
+Proof. ring. Qed.
+
+Definition invar_cc n := [n; n*n; S (n+n)].
+Theorem SOS_corps_carre n : SOS (Inter corps_carre (invar_cc n)) (Final (invar_cc (S n))).
+Proof.
+  eapply SOS_again.
+  { unfold corps_carre. apply SOS_Seqf. cbv[incrI]. apply SOS_Assign. }
+  eapply SOS_again.
+  { apply SOS_Seqf. cbv[incrX]. apply SOS_Assign. }
+  eapply SOS_again.
+  { cbv[incrY]. apply SOS_Assign. }
+  cbn. unfold invar_cc. rewrite Sn_2. rewrite Sn_carre. apply SOS_stop.
+Qed.
+
+(** Celui-ci est court mais difficile. Laisser Admitted au début. *)
+Fixpoint SOS_seq i1 i2 s1 s2 (so : SOS (Inter i1 s1) (Final s2)) :
+  SOS (Inter (Seq i1 i2) s1) (Inter i2 s2).
+Proof.
+Admitted.
+
+(** Réutiliser les lemmes précédents (facile et très court). *)
+Lemma SOS_corps_carre_inter n i :
+  SOS (Inter (Seq corps_carre i) (invar_cc n)) (Inter i (invar_cc (S n))).
+Proof.
+  apply SOS_seq. apply SOS_corps_carre.
+Qed.
+
+Lemma eqnatb_refl : forall n, eqnatb n n = true.
+Proof.
+  intro n.
+  induction n.
+  - reflexivity.
+  - cbn. apply IHn.
+Qed.
+
+(** Réutiliser les lemmes précédents (facile). *)
+Lemma SOS_Pcarre_tour :
+  forall n i, eqnatb i n = false ->
+  SOS (Inter (Pcarre n) (invar_cc i)) (Inter (Pcarre n) (invar_cc (S i))).
+Proof.
+  intros n i.
+  intros h.
+  eapply SOS_again.
+  { unfold Pcarre. apply SOS_While. }
+  eapply SOS_again.
+  { apply SOS_If_true. cbn. rewrite h. reflexivity. }
+  apply SOS_corps_carre_inter.
+Qed.
+
+(** Facile *)
+Theorem SOS_Pcarre_n_fini :
+  forall n, SOS (Inter (Pcarre n) (invar_cc n)) (Final (invar_cc n)).
+Proof.
+  intro n.
+  eapply SOS_again.
+  { unfold Pcarre. apply SOS_While. }
+  eapply SOS_again.
+  { apply SOS_If_false. cbn. rewrite eqnatb_refl. reflexivity. }
+  eapply SOS_again.
+  { apply SOS_Skip. }
+  apply SOS_stop.
+Qed.
+
+Theorem SOS_Pcarre_2_fin_V2 : SOS (Inter Pcarre_2 [0;0;1]) (Final [2;4;5]).
+Proof.
+  eapply SOS_trans.
+  { apply SOS_Pcarre_tour. reflexivity. }
+  eapply SOS_trans.
+  { apply SOS_Pcarre_tour. reflexivity. }
+  eapply SOS_trans.
+  { apply SOS_Pcarre_n_fini. }
+  apply SOS_stop.
+Qed.
+
+(** On peut dire des choses sur la version qui boucle. *)
+Lemma SOS_Pcarre_inf_tour :
+  forall i,
+  SOS (Inter Pcarre_inf (invar_cc i)) (Inter Pcarre_inf (invar_cc (S i))).
+Proof.
+  intro i.
+  eapply SOS_again.
+  {unfold Pcarre_inf. apply SOS_While. }
+  eapply SOS_again.
+  { apply SOS_If_true. cbn. reflexivity. }
+  apply SOS_corps_carre_inter.
+Qed.
+
+Theorem SOS_Pcarre_inf_n :
+  forall i,
+  SOS (Inter Pcarre_inf [0; 0; 1]) (Inter Pcarre_inf (invar_cc i)).
+Proof.
+  (**
+  intro i.
+  induction i.
+  -{unfold Pcarre_inf. cbv[invar_cc]. cbn. apply SOS_stop. }
+  -apply SOS_trans with (Inter Pcarre_inf (invar_cc (S i))).
+   {apply IHi.} *)
+Admitted.
